const e=[{id:"1",question:`De conformidad con el artículo 50 de la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de
Autonomía de Canarias, corresponde al Gobierno de Canarias, (señale la afirmación falsa):`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Las funciones ejecutivas administrativas y legislativas, de conformidad con lo que establece el presente
Estatuto y las leyes.`,incorrect_answers:["La dirección política de la Comunidad Autónoma de Canarias y de su Administración.",`La planificación de la política económica de la Comunidad Autónoma de Canarias y su coordinación con las
políticas insulares, teniendo en cuenta las necesidades de cada isla y el interés general.`,`La interposición de recursos de inconstitucionalidad y cuantas facultades le atribuya la Ley Orgánica del
Tribunal Constitucional.`]},{id:"2",question:`De acuerdo con la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de Autonomía de Canarias,
una ley del Parlamento de Canarias, a iniciativa de sus miembros regulará el régimen electoral, aprobada por la
mayoría de:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Tres quintos.",incorrect_answers:["Dos tercios.","Absoluta.","Simple."]},{id:"3",question:"Señale la proposición correcta:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`La reforma de los Estatutos de Autonomía exige en todo caso su aprobación por las Cortes Generales
mediante Ley Orgánica.`,incorrect_answers:["Los Estatutos de Autonomía no pueden ser modificados sino con autorización del Senado.",`La reforma de los Estatutos de Autonomía requiere la aprobación del Gobierno Central del proyecto de
reforma.`,`La reforma de los Estatutos de Autonomía está sujeta a los mismos procedimientos que la revisión
constitucional.`]},{id:"4",question:"El Estatuto de Autónoma de Canarias dedica a los derechos, deberes y principios rectores:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"El Título I.",incorrect_answers:["El Título V.","El Título III.","El Titulo IV."]},{id:"5",question:"El Estatuto de Autonomía de Canarias consta de:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`202 artículos, 1 Preámbulo, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias, 1 derogatoria y 1
disposición final.`,incorrect_answers:["202 artículos, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias y 1 disposición final.","202 artículos, 1 Preámbulo, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias y 1 disposición final.","200 artículos, 1 Preámbulo, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias y 1 disposición final."]},{id:"6",question:"El Estatuto de Autonomía de Canarias entró en vigor:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"El mismo día de su publicación en el Boletín Oficial del Estado.",incorrect_answers:["Al día siguiente de su publicación en el Boletín Oficial del Estado.","Al día siguiente de su publicación en el Boletín Oficial de Canarias.","El mismo día de su publicación en el Boletín Oficial de Canarias."]},{id:"7",question:"Señale la proposición incorrecta",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Los diputados estarán sujetos a mandato imperativo.",incorrect_answers:["El número de diputados no será inferior a cincuenta ni superior a setenta y cinco.",`Los miembros del Parlamento serán inviolables por los votos y opiniones que emitan en el ejercicio de su
cargo.`,"El Parlamento funcionará en pleno y en comisiones."]},{id:"8",question:"¿En qué artículo del Estatuto de Autonomía de Canarias se recogen los derechos en el ámbito de la salud?:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Artículo 19.",incorrect_answers:["Artículo 16.","Artículo 37.","Artículo 43."]},{id:"9",question:"Señale la respuesta incorrecta en relación al Estatuto de Autonomía de Canarias",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Los derechos reconocidos en el presente Estatuto no se podrán extender a otras personas.",incorrect_answers:[`Los poderes públicos canarios reconocerán, de acuerdo con la ley, el derecho de las personas a su
identidad de género y garantizarán la no discriminación por este motivo o por su orientación sexual.`,`Los poderes públicos canarios garantizarán la igualdad efectiva entre mujeres y hombres en el ámbito
público y privado, y velarán por la conciliación de la vida familiar y profesional.`,"El Parlamento de Canarias tiene su sede en la ciudad de Santa Cruz de Tenerife."]},{id:"10",question:`¿Qué artículo de la Constitución Española configura el soporte básico en que se asienta la Ley de Prevención de
Riesgos Laborales?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Artículo 40.2",incorrect_answers:["Artículo 43.1","Artículo 42.1","Artículo 41.2"]},{id:"11",question:"En relación al artículo 40.2 de la Constitución Española, señala la afirmación correcta:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Encomienda a los poderes públicos velar por la seguridad e higiene en el trabajo.","Este mandato conlleva la necesidad de desarrollar una política de protección de la salud de los trabajadores.","Encuentra en la Ley de Prevención de Riesgos Laborales su pilar fundamental."]},{id:"12",question:"Señala cuál es una de las principales novedades de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Se aplicará también en el ámbito de las Administraciones públicas.",incorrect_answers:["Solamente posee carácter de legislación laboral.","No constituye norma básica del régimen estatutario de los funcionarios públicos.","Solamente se aplicará en el ámbito de las Administraciones privadas."]},{id:"13",question:`Señala qué capítulo de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales regula el conjunto de derechos y
obligaciones:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Capítulo III.",incorrect_answers:["Capítulo I.","Capítulo V.","Capítulo II."]},{id:"14",question:`Señala qué capítulo de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales regula los derechos de consulta y
participación de los trabajadores:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Capítulo V.",incorrect_answers:["Capítulo I.","Capítulo II.","Capítulo IV."]},{id:"15",question:`En relación a los derechos de consulta y participación de los trabajadores, según la Ley 31/1995 de Prevención
de Riesgos Laborales, señala la respuesta INCORRECTA:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas son incorrectas.",incorrect_answers:[`La Ley atribuye a los Delegados de Prevención el ejercicio de las funciones especializadas en materia de
prevención de riesgos en el trabajo.`,"Dichos derechos tienen que ver con las cuestiones que afectan a la seguridad y salud en el trabajo.",`Junto a ello, el Comité de Seguridad y Salud, se configura como el órgano de encuentro entre
representantes y empresario.`]},{id:"16",question:`Señale qué artículos comprenden el Capítulo III de Derechos y Obligaciones de la Ley 31/1995 de Prevención
de Riesgos Laborales:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Del artículo 14 al artículo 29.",incorrect_answers:["Del artículo 13 al artículo 29.","Del artículo 14 al artículo 28.","Del artículo 31 al artículo 40."]},{id:"17",question:`Señale qué artículos comprenden el Capítulo V de derechos de consulta y participación de los trabajadores de
la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Del artículo 33 al artículo 40.",incorrect_answers:["Del artículo 14 al artículo 29.","Del artículo 13 al artículo 29.","Del artículo 31 al artículo 40."]},{id:"18",question:`En relación con el artículo 14. Derecho a la protección frente a los riesgos laborales, de la Ley 31/1995 de
Prevención de Riesgos Laborales. Señale la opción INCORRECTA:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`El coste de las medidas relativas a la seguridad y la salud en el trabajo deberá recaer sobre los
trabajadores en algunos supuestos.`,incorrect_answers:["Los trabajadores tienen derecho a una protección eficaz en materia de seguridad y salud en el trabajo.",`En cumplimiento del deber de protección, el empresario deberá garantizar la seguridad y la salud de los
trabajadores a su servicio en todos los aspectos relacionados con el trabajo.`,`El empresario deberá cumplir las obligaciones establecidas en la normativa sobre prevención de riesgos
laborales`]},{id:"19",question:`Qué artículo de la Constitución reconoce expresamente el derecho de todos los
ciudadanos a la protección de la salud:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"El artículo 43.",incorrect_answers:["El artículo 41.","El artículo 42.","El artículo 44."]},{id:"20",question:"De las siguientes afirmaciones, señalar cuál de ellas es falsa:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"El Estado tiene competencia exclusiva sobre la legislación en Sanidad.",incorrect_answers:[`Los poderes públicos mantendrán un régimen público de Seguridad Social para todos
los ciudadanos.`,`El Estado tiene competencia exclusiva sobre la legislación básica y régimen económico
de la Seguridad Social`,`El respeto a la Ley y a los derechos de los demás son fundamentos del orden político y
de la paz social`]},{id:"21",question:`El artículo 1.1 de la Constitución define la libertad, la justicia, la igualdad y el pluralismo
político como:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Valores superiores del ordenamiento jurídico",incorrect_answers:["Principios de los que emana la soberanía nacional","Principios superiores del ordenamiento jurídico","Principios generales del ordenamiento jurídico"]},{id:"22",question:"El catálogo de prestaciones del Sistema Nacional de Salud tiene por objeto:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Garantizar las condiciones básicas y comunes para una atención integral, continuada y
en el nivel adecuado de atención.`,incorrect_answers:[`Garantizar la calidad de las prestaciones básicas y comunes para una atención integral,
continuada y en el nivel adecuado de atención.`,`Garantizar las condiciones básicas y comunes para una atención basada en los
principios de igualdad, equidad, notoriedad y relevancia en el nivel adecuado de
atención.`,"Todas las respuestas son correctas"]},{id:"23",question:"Cuándo fue aprobada la Ley General de Sanidad:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Por la Ley 14/1986, de 25 de abril.",incorrect_answers:["Por la Ley 14/1989, de 12 de mayo.","Por la Ley 14/1986, de 12 de mayo.","Por la Ley 14/1989, de 25 de abril."]},{id:"24",question:"El Título I de la Constitución, en su Capítulo II, contiene:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Dos Secciones, respectivamente tituladas "De los derechos fundamentales y de las
libertades públicas" y "De los derechos y deberes de los ciudadanos"`,incorrect_answers:[`Dos Secciones, respectivamente tituladas "De los españoles y los extranjeros" y "De los
derechos y deberes de los ciudadanos"`,`Tres Secciones, respectivamente tituladas "De los españoles y los extranjeros", "De los
derechos y libertades" y "De los deberes de los ciudadanos`,"Un solo artículo, que proclama la igualdad de todos ante la ley"]},{id:"25",question:"En el art. 43 de la Constitución Española se dispone:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Compete a los poderes públicos organizar y tutelar la salud pública a través de
medidas preventivas y de las prestaciones y servicios necesarios`,incorrect_answers:[`Los poderes públicos mantendrán un régimen público de Seguridad Social para todos
los ciudadanos, que garantice la asistencia y prestaciones sociales suficientes ante
situaciones de necesidad, especialmente en caso de desempleo. La asistencia y
prestaciones complementarias serán libres`,"Los poderes públicos aseguran la protección social, económica y jurídica de la familia","Se reconoce el derecho a la propiedad privada y a la herencia"]},{id:"26",question:`Entre los derechos fundamentales proclamados en la Sección 1ª Capítulo 2º Título 1º de la
Constitución se incluyen:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`El derecho a la tutela judicial efectiva, el derecho a sindicarse libremente y el derecho
de petición`,incorrect_answers:["El derecho a la igualdad, el derecho al trabajo y el derecho a la libertad",`El derecho a contraer matrimonio con plena igualdad jurídica, el derecho a sindicarse
libremente y el derecho a la educación`,"El derecho a la educación, el derecho a sindicarse libremente y el derecho al trabajo"]},{id:"27",question:`Quiénes deberán de informar a los usuarios de los servicios del sistema sanitario público,
o vinculados a él, de sus derechos y deberes:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Los Poderes Públicos.",incorrect_answers:["Las Leyes.","La Ley General de Sanidad.","El Sistema Nacional de Salud."]},{id:"28",question:"¿ A qué se denomina la ausencia de gérmenes patógenos en los tejidos vivos?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Asepsia",incorrect_answers:["Antisepsia","Esterilización","Septicemia"]},{id:"29",question:`¿ Qué técnica destruye todos los gérmenes e incluso sus forma de vida, sobre objetos
inanimados?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Esterilización",incorrect_answers:["Desinfección","Desparasitación","Desinfestación"]},{id:"30",question:`¿ Cómo se puede denominar el proceso multiplicativo de gérmenes en un huésped
susceptible, sin signos ni síntomas del sujeto que lo sufre?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Infección",incorrect_answers:["Contaminación asintomática","Enfermedad infecciosa","Ninguna de las anteriores"]},{id:"31",question:"¿ Qué propiedad es esencialmente de los desinfectantes y no de los antisépticos?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Se usan indistintamente tanto en seres animados como inanimados",incorrect_answers:["Poseen una acción bacteriostática","Son de uso tópico","A veces pueden actuar como bactericida"]},{id:"32",question:"¿ Qué individuos no son susceptibles de padecer las infecciones hospitalarias?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todos los anteriores pueden sufrirlas",incorrect_answers:["Los pacientes ingresados en el hospital","Los enfermos en régimen ambulatorio","El personal sanitario en general"]},{id:"33",question:`¿ Qué mecanismo de transmisión por contacto directo interviene más frecuentemente en
la producción de infecciones hospitalarias exógenas?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"A través de las manos del personal sanitario",incorrect_answers:["A través de las manos de los visitantes o familiares del paciente","A través de los fomites","A través de la dieta hospitalaria"]},{id:"34",question:`¿ Qué agentes biológicos son los más frecuentes productores de infecciones
nosocomiales?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Bacterias",incorrect_answers:["Virus","Protozoos","Hongos"]},{id:"35",question:`¿ Qué tipo de viriasis puede originar infección hospitalaria sobre el personal sanitario,
considerándose en la actualidad como enfermedad profesional ?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Hepatitis B",incorrect_answers:["Salmonelosis","Hepatitis A","Pediculosis profesional"]},{id:"36",question:"¿ Qué información puede el técnico especialista proporcionar al paciente?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Información relacionada con las exploraciones o tratamientos",incorrect_answers:["Información que hace referencia al diagnóstico","Información sobre el pronóstico de la enfermedad","Todas las anteriores son correctas"]},{id:"37",question:"El paciente tiene derecho a:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["Una asistencia técnica correcta, con personal cualificado","Un aprovechamiento máximo de los medios disponibles","Una asistencia con los mínimos riesgos, dolor y molestias psíquicas y físicas"]},{id:"38",question:"¿ Qué implica saber escuchar a una persona?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Mantener un buen contacto visual",incorrect_answers:["Darle la espalda mientras está hablando","No responder a ninguna pregunta","Terminar rápido para seguir con nuestro trabajo"]},{id:"39",question:"¿ Qué medidas de protección hay que tomar ante riesgo por salpicadura con sangre?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas son ciertas",incorrect_answers:["Guantes","Mascarilla","Bata"]},{id:"40",question:"¿ Qué posición se utiliza en la colocación de un enema para la exploración?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Decúbito lateral",incorrect_answers:["Trendelenburg","Decúbito supino","Semiprona"]},{id:"41",question:"¿ Qué medidas están indicadas para prevenir las úlceras por presión ?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["Extremar las medidas de higiene y protección de la piel","Proporcionar elementos colectores o absorbentes en caso de incontiencia","Realizar cambios posturales"]},{id:"42",question:"¿ Cuál es el objetivo de la restricción de movimientos al paciente?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Proteger al paciente",incorrect_answers:["Evitar que el enfermo salga, aunque no suponga un riesgo para el mismo","Cumplir las normas AENOR","Todo lo anterior es cierto"]},{id:"43",question:"¿ Qué se recomienda en pacientes con discapacidad psíquica?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Realizar una evaluación del grado de compresión que posean",incorrect_answers:["Tratarlos como cualquier tipo de paciente","Tratarlos como si fueran niños","Si no comprenden las indicaciones ignorarlos y realizarles el procedimiento sin más."]},{id:"44",question:`¿Qué etapa del circuito asistencial tiene como objetivo obtener los datos que
permitan ofrecer la mejor opción terapéutica?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Evaluación inicial",incorrect_answers:["Localización","Simulación del tratamiento","Decisión terapéutica"]},{id:"45",question:`¿ Quién es el personal responsable en la etapa de aplicación del tratamiento de
teleterapia?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Técnico u operador de la unidad de tratamiento",incorrect_answers:["Médico especialista en Radioterapia Oncológica","Radiofísico","Dosimetrista"]},{id:"46",question:"¿ Cuál de éstos elementos no encontramos en un simulador convencional?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Fuente radiactiva",incorrect_answers:["Estativo","Gantry","Tubo de rayos X"]},{id:"47",question:"¿ A qué corresponde el término pitch?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Es un factor de movimiento de la mesa de tratamiento",incorrect_answers:["Es un tipo de gantry","Es un sistema de enfriamiento","Es un sistema de detección"]},{id:"48",question:`En la planificación, para compensar la "falta" de tejido en un contorno curvo, pueden
utilizarse:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Cuñas",incorrect_answers:["Protectores","Amplificadores","Disipadores"]},{id:"49",question:"El CTV:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Es el volumen blanco clínico",incorrect_answers:[`Incluye al PTV y/o la zona de enfermedad microscópica subclínica que tiene que ser
eliminada`,"Es el volumen blanco de planificación","Es el volumen irradiado"]},{id:"50",question:"Las zonas con dosis por encima de la dosis prescrita se denominan:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Puntos calientes",incorrect_answers:["Puntos de riesgo","Puntos máximos","Puntos límites"]},{id:"51",question:"¿Qué plano anatómico divide al arquetipo en dos partes, izquierda y derecha?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Sagital",incorrect_answers:["Coronal","Axial","Transversal"]},{id:"52",question:`Aquellas medidas llevadas a cabo por los profesionales sanitarios de forma
inmediata en situaciones de urgencia, son:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Primeros auxilios",incorrect_answers:["Situaciones de emergencia","Atención sanitaria en catástrofes","Cuidados generales de enfermería"]},{id:"53",question:"¿ Cuál de las siguientes maniobras no está incluida en la RCP?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Observación de la temperatura",incorrect_answers:["Apertura de las vías aéreas","Ventilación","Masaje cardiaco"]},{id:"54",question:"Dentro del análisis de la situación, la maniobra de oír, ver y sentir se utiliza para valorar:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"La respiración",incorrect_answers:["El estado de la consciencia","El pulso arteria","Ninguna de las respuestas anteriores es correcta"]},{id:"55",question:"La presión ejercida para realizar el masaje cardiaco en individuos adultos se aplicará:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"En el centro del pecho",incorrect_answers:["Sobre una superficie blanda","Con una sola mano","Alcanzando una profundidad de 1/3 - ½ de la altura del pecho"]},{id:"56",question:`Las hemorragias en las que la sangre es de color rojo intenso y sale de forma
intermitente a presión ("a chorros") son:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Arteriales",incorrect_answers:["Venosas","Capilares","Exteriorizadas"]},{id:"57",question:`En caso de reacciones leves a los medios de contraste radiológicos, el tratamiento
consistirá en :`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas son ciertas",incorrect_answers:["Tranquilizar al paciente, intentando transmitirle una sensación de seguridad","Administrar oxígeno",`Administrar antihistamínicos y corticoides intravenosos si se trata de reacciones en
la piel`]},{id:"58",question:`Un shock debido a una pérdida de sangre o plasma ocasionando una disminución del
volumen sanguíneo, se denomina:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Hipovolémico",incorrect_answers:["Anafiláctico","Cardiogénico","Séptico"]},{id:"59",question:"Si una víctima presenta una obstrucción leve de las vías respiratorias:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Se le animará a que continúe tosiendo",incorrect_answers:["Se le darán cinco palmadas fuertes en la espalda","Se realizarán cinco compresiones abdominales","Todas las anteriores son correctas"]},{id:"60",question:"¿ Cuál es la localización más habitual para la utilización de la braquiterapia?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Cáncer ginecológico",incorrect_answers:["Cáncer de mama","Cáncer de cabeza","Cáncer de páncreas"]},{id:"61",question:"¿ Qué energía media de emisión caracteriza a las fuentes de Iridio-192?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"La energía media de emisión de radiación gamma es de 0.38 Mev",incorrect_answers:["La energía media de emisión de radiación beta es de 0.38 Mev","La energía media de emisión de radiación gamma es de 0.38 Kev","La energía media de emisión de radiación alfa es de 0.38 Mev"]},{id:"62",question:"¿ Cuál es el tiempo de semidesintegración del Iridio-194?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"74.02 días",incorrect_answers:["7.4 años","74 minutos","59.43 días"]},{id:"63",question:"La actividad de la fuente de Iridio-192 de alta tasa es de:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"10 Ci",incorrect_answers:["2 Ci","0.2 Ci","0.8 Ci"]},{id:"64",question:"Las fuentes de Yodo-125 se encuentran encerradas dentro de una cápsula de:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Titanio bajo una soldadura láser",incorrect_answers:["Acero inoxidable bajo una soldadura láser","Platino bajo una soldadura láser","Todas las anteriores son correctas"]},{id:"65",question:"Los equipos de alta tasa de dosis:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas las anteriores son correctas",incorrect_answers:["Utilizan una fuente única de Iridio 192","Disponen de diferentes canales por donde puede salir la fuente","Disponen de una fuente de simulación inactiva"]},{id:"66",question:"Para poder realizar un tratamiento de braquiterapia:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas las anteriores son ciertas",incorrect_answers:["Se requiere de un quirófano o sala análoga","Al paciente se le insertarán unos catéteres en las zonas que se desea tratar",`Al paciente se le realizará una sedación suave o incluso en determinadas
circunstancias, si se precisa, se llevará a cabo anestesia general.`]},{id:"67",question:`¿ De qué material suelen ser los catéteres que se le insertan al paciente en braquiterapia
manual o/y automática?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Plástico",incorrect_answers:["Aluminio","Plomo","Carbón activado"]},{id:"68",question:"¿ Qué fuente radioactiva se utiliza para implantes permanentes?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Yodo-125",incorrect_answers:["Radio-226","Cesio-137","Cobalto-60"]},{id:"69",question:"¿ Qué ventajas presenta la braquiterapia respecto a la radioterapia externa?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Exposición reducida de las estructuras o tejidos adyacentes normales",incorrect_answers:["Ofrecen la posibilidad de administrar una dosis baja al tumor","No irradia áreas linfáticas","Todas las anteriores son correctas"]},{id:"70",question:`¿ Qué afirmación sobre las salas de irradiación en instalaciones de braquiterapia de alta
tasa es falsa?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"El blindaje es igual que el del búnker de radioterapia externa",incorrect_answers:[`Debe disponer de indicadores luminosos que avisen de que se está realizando una
irradiación`,"Debe contar con un monitor permanente de radiación",`La puerta debe tener el enclavamiento habitual que sólo permita la salida de la
fuente mientras esté cerrada`]},{id:"71",question:`¿ Qué instrumental en los tratamientos de braquiterapia tuvo como motivación principal la
reducción de la exposición a todas las personas involucradas en el tratamiento?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Equipos de carga diferida automáticos",incorrect_answers:["Equipos de carga diferida manual","Los aplicadores","Toda las anteriores son correctas"]},{id:"72",question:"Señala de las siguientes afirmaciones la que es cierta:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`El posicionamiento de los cilindros vaginales durante la aplicación se
consigue mediante puntos de sutura o apósito adhesivo`,incorrect_answers:["En ginecología son de uso poco extendido los de Fletcher o Delouche",`El aplicador de Delouche está fabricado en material rígido y está previsto para un
solo uso`,`La sonda uterina de los aplicadores rígidos es flexible para permitir adaptarse a la
anatomía del cuello uterino`]},{id:"73",question:"¿ Qué fuente radiactiva se desintegra por la captura de un electrón?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Yodo-125",incorrect_answers:["Cesio-137","Iridio-192","Cobalto-60"]},{id:"74",question:"Durante el implante uterovaginal la paciente se coloca en posición de :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Litotomía dorsal",incorrect_answers:["Cúbito supino","Cúbito prono","Cualquiera de las anteriores es válida"]},{id:"75",question:"El aplicador Rotte se utiliza para tratar el cáncer de:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Endometrio",incorrect_answers:["Cérvix","Vagina","Útero"]},{id:"76",question:"La braquiterapia intersticial:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Está generalmente reservada para los pacientes, en los que no es posible
realizar una braquiterapia intracavitaria con aplicadores estándar.`,incorrect_answers:["Fue inicialmente desarrollada utilizando agujas de Cesio-137","Los implantes se colocan preferiblemente a mano alzada","Uno de los principales implantes son de Fletcher-Suit-Delclos"]},{id:"77",question:"Generalmente la fuente radiactiva más utilizada en braquiterapia intersticial es:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Iridio-192",incorrect_answers:["Cesio-137","Cobalto-60","Paladio-103"]},{id:"78",question:"¿ En qué año se propuso la técnica de carga diferida?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"1903",incorrect_answers:["1898","1945","1969"]},{id:"79",question:`Cuando la fuente radiactiva en braquiterapia se coloca en el paciente después de los
procedimientos quirúrgicos, es decir, después de la inserción de los aplicadores, la técnica
se llama:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Técnica de carga diferida",incorrect_answers:["Técnica de carga post-implante","Técnica de carga quirúrgica","Técnica de carga directa"]},{id:"80",question:`De los aplicadores intersticiales, ¿cuál es el recomendado para grandes masas
tumorales?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Hilos y tubos plásticos",incorrect_answers:["Agujas hipodérmicas","Horquillas vectoras","Agujas vectoras"]},{id:"81",question:`En las plantillas o templates utilizados en braquiterapia intersticial, ¿cuál suele ser la
separación entre agujeros de la plantilla para la colocación de las agujas?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"5mm",incorrect_answers:["2mm","10mm","3mm"]},{id:"82",question:`La técnica consistente en combinar braquiterapia intracavitaria e intersticial en el mismo
tratamiento, se denomina:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Técnica sandwich",incorrect_answers:["Técnica combinada","Técnica doble","Técnica alternativa"]},{id:"83",question:`Las lesiones superficiales y lesiones anteriores bien delimitadas, cerca de la comisura del
labio, de menos de 20 mm de tamaño son las más idóneas para la técnica:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"De canales guía",incorrect_answers:["De agujas hipodérmicas","De tubos plásticos","De agujas de plástico"]},{id:"84",question:`¿ De acuerdo con qué norma se diseña la geometría de los implantes intersticiales en
braquiterapia de mama?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Sistema de París",incorrect_answers:["Sistema de Estocolmo","Sistema de Viena","Sistema de Manchester"]},{id:"85",question:`¿ Qué organismo internacional se encarga de armonizar los conceptos, las
definiciones de los términos, la dosis y la especificación de volumen y la dosis de
determinación en las terapias con radiación?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"ICRU",incorrect_answers:["OIEA","CSN","SEFM"]},{id:"86",question:`Es el volumen bruto palpable, visible o demostrable extensión y ubicación del tumor
maligno.`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"GTV",incorrect_answers:["PTV","CTV","BTV"]},{id:"87",question:"¿ Qué volumen es el que contiene el volumen bruto y la sub-clínica de la enfermedad?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"CTV",incorrect_answers:["GTV","PTV","BTV"]},{id:"88",question:`Es el volumen de tejido que, de acuerdo con el implante, recibe una dosis por lo menos
igual a la dosis seleccionada y especificada por el radio-oncólogo como adecuado para
alcanzar el objetivo del tratamiento:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Volumen tratado",incorrect_answers:["Volumen irradiado","Volumen de planificación del tratamiento","Volumen sobredosificado"]},{id:"89",question:"El volumen tratado es aquel rodeado por una isodosis de referencia del:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"85%",incorrect_answers:["90%","75%","100%"]},{id:"90",question:`De las siguientes localizaciones anatómicas, ¿cuál presenta los mayores errores tanto
sistemáticos como aleatorios para la definición del margen de seguridad?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Tratamiento pélvico",incorrect_answers:["Cabeza y cuello","Mama","Próstata"]},{id:"91",question:`Para la definición del volumen blanco en planificación 3D, se emplean como técnica de
obtención de imagen:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas las anteriores son correctas",incorrect_answers:["TAC","RMN","SPECT"]},{id:"92",question:`Para poder comparar dos planes de tratamiento diferentes en base a valores numéricos
de dosis se utilizan:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Los histogramas dosis-volumen",incorrect_answers:["Las distribuciones de isodosis","Las imágenes obtenidas por el TAC","Las tres anteriores son correctas"]},{id:"93",question:"¿ Qué es DRR?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Es una radiografía reconstruida digitalmente",incorrect_answers:["Es una distribución de dosis calculada por un planificador","Es un algoritmo para el cálculo y planificación 3D","Es un algoritmo 3D de corrección de heterogeneidad"]},{id:"94",question:"¿ Qué braquiterapia emplea radionúclidos no encapsulados?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Braquiterapia metabólica",incorrect_answers:["Braquiterapia con agujas o de contacto","Braquiterapia nutricional","Braquiterapia intersticial"]},{id:"95",question:`La apropiada capacidad selectiva del radiofármaco por un determinado órgano blanco o
diana:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Aumenta la resolución diagnóstica o/y aumenta la selección en el
tratamiento`,incorrect_answers:[`Disminuye la resolución diagnóstica o/y aumenta la selección en el
tratamiento`,`Disminuye la resolución diagnóstica o/y disminuye la selección en el
tratamiento`,`Aumenta la resolución diagnóstica o/y disminuye la selección en el
tratamiento`]},{id:"96",question:`¿ Qué cualidades físicas o/y biológicas deben poseer los radionucleidos de los
radiofármacos?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todo lo anterior es cierto",incorrect_answers:["Poseer T1/2 corto o muy corto","Que se elimine pronto de forma biológica","Vida media efectiva corta"]},{id:"97",question:`¿ Cómo se llama la propiedad de lo que ocurre a la mayoría de los radiofármacos de no
ser metabolizados durante la exploración?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Inercia metabólica",incorrect_answers:["Asequibilidad","Pureza radiológica","Afinidad por un órgano diana"]},{id:"98",question:"¿En qué órgano se da el secuestro celular de un radiofármaco?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Bazo",incorrect_answers:["Estómago","Médula ósea roja","Corazón"]},{id:"99",question:`¿ Cuál es la vía excretora más frecuentemente empleada para la eliminación biológica
del radiofármaco?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Renal",incorrect_answers:["Cutánea","Digestiva","Respiratoria"]},{id:"100",question:`¿ Qué riesgo añadido se da en braquiterapia metabólica, no habitual en radioterapia
como consecuencia de la presentación no encapsulada del radiofármaco?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Contaminación",incorrect_answers:["Irradiación","Explosión nuclear, por fisión","Ninguno de los anteriores"]},{id:"101",question:`¿ A qué servicio se debe avisar cuando se produce contaminación interna en el personal
que trabaja en braquiterapia metabólica?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Protección Radiológica",incorrect_answers:["Radiofarmacia","Medicina Preventiva","Radioterapia"]},{id:"102",question:"En el recipiente cerrado con residuos radiactivos sólidos se indicará en la etiqueta:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Fecha de cierre, los radionucleidos presentes y una estimación de su
actividad.`,incorrect_answers:[`Fecha de cierre, los radionucleidos padres de los que proceden y los radionucleidos
presentes`,"Fecha de cierre, los radionucleidos presentes y una estimación de su semivida.",`Fecha de apertura y de cierre, los radionucleidos presentes y una estimación de su
período de semidesintegración.`]},{id:"103",question:"¿En qué unidad se expresa la energía en el sistema internacional (SI)?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"J(Julios).",incorrect_answers:["Erg (Ergios).","N(Newtons).","ºK (Grados Kelvin)."]},{id:"104",question:"¿Qué tipo de partículas forman la radiación electromagnética (REM)?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Fotones.",incorrect_answers:["Protones.","Electrones.","Neutrones"]},{id:"105",question:"La pérdida de intensidad de una radiación a su paso por la materia se denomina:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Atenuación",incorrect_answers:["Fluencia.","Exposición.","Absorción."]},{id:"106",question:"¿Qué es la atenuación?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"La diferencia entre absorción y dispersión",incorrect_answers:["La suma energética de los fotones dispersos","La diferencia entre absorción y transferencia lineal de energía","La suma de la absorción y de la dispersión"]},{id:"107",question:"¿Cuál es la unidad de masa en el Sistema Internacional?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Kilogramo.",incorrect_answers:["Julio.","Gramo.","Mol."]},{id:"108",question:"¿Cuál es el número máximo de electrones que puede haber en una capa M?:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"18",incorrect_answers:["8","32","50"]},{id:"109",question:"¿Qué es falso de la radiación X?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Se dispersan al chocar con el vacío.",incorrect_answers:["Dentro del espectro electromagnético poseen longitud de onda corta.","Son invisibles.","Es muy penetrante."]},{id:"110",question:`Los procesos de interacción de las partículas pesadas cargadas positivamente con la matera, tienen los
siguientes rasgos:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Alcance corto, trayectoria recta, frenado gradual, ionización",incorrect_answers:["Alcance mediano, trayectoria recta, frenado gradual, ionización","Alcance corto, trayectoria quebrada, frenado gradual, ionización","Alcance corto, trayectoria recta, frenado en pasos bruscos, ionización"]},{id:"111",question:"La energía que posee una radiación electromagnética que se propaga como onda es:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Directamente proporcional a su frecuencia.",incorrect_answers:["Directamente proporcional a su longitud de onda.","No guarda relación con la frecuencia.","No guarda relación con la longitud de onda."]},{id:"112",question:"¿Qué radiación de las siguientes es ionizante?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Radiación gamma.",incorrect_answers:["Infrarrojos.","Radiofrecuencia.","Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."]},{id:"113",question:"¿Qué energía debe poseer el fotón ionizante para que pueda darse la dispersión clásica o Thompson?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Menor de 10 KeV.",incorrect_answers:["Menor de 100 KeV.","Mayor de 100 KeV.","Mayor de 10 KeV."]},{id:"114",question:"El efecto Compto predomina para energías:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Entre 100 keV y 2 MeV",incorrect_answers:["Mayores de 2 MeV","Menores de 100 keV","Entre 1 keV y 2 Mev"]},{id:"115",question:"Al cabo de tres períodos de semidesintegración, la actividad de una muestra radiactiva será:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Ocho veces menor",incorrect_answers:["Dos veces menor","Tres veces menor","Seis veces menor"]},{id:"116",question:"La dosis equivalente en órgano (Ht) y la dosis efectiva (E):",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Son magnitudes limitadoras imposibles de medir en la práctica. Se estiman de manera razonablemente
conservadora mediante las magnitudes operacionales`,incorrect_answers:["Sirven para estimar de manera razonablemente conservadora a las magnitudes operacionales","Coinciden con la dosis absorbida si se dan condiciones de equilibrio electrónica en la medida","Ninguna de las opciones anteriores es correcta"]},{id:"117",question:"¿Cúal es la energía de ligadura de un electrón atómico?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"La energía mínima necesaria para extraerlo del átomo.",incorrect_answers:["La energía que posee el electrón mas cercano al núcleo",`La energía que se comunica a un electrón de una capa interna para que pase a la capa inmediatamente
superior`,"La energía que cede un electrón al pasar de la capa M a la capa K"]},{id:"118",question:"El Gray/ segundo es una unidad de:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Tasa de dosis absorbida",incorrect_answers:["Dosis absorbida","Tasa de dosis equivalente","Tasa de exposición"]},{id:"119",question:`La colimación de un acelerador lineal (ALE) en un tratamiento empleando un haz de fotones de 6 MV se puede
obtener, entre otros, mediante los siguientes dispositivos:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Mordazas, colimador multiláminas y colimadores cónicos de radiocirugía",incorrect_answers:["Mordazas, colimador multiláminas y cuñas físicas","Colimador multiláminas, aplicadores de electrones y cuñas físicas",`Colimadores multiláminas, aplicadores de electrones y moldes
personalizados`]},{id:"120",question:`Señale la afirmación correcta sobre la fuente de microondas tipo
Klystron:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Recibe de entrada ondas electromagnéticas de baja potencia y da a la salida microondas de alta potencia",incorrect_answers:[`Recibe de entrada ondas electromagnéticas de baja frecuencia y da a la
salida microondas de alta frecuencia`,`Recibe de entrada ondas electromagnéticas de alta potencia y da a la
salida electrones de alta velocidad`,`Recibe de entrada ondas electromagnéticas de baja frecuencia y da a la
salida microondas de alta potencia`]},{id:"121",question:"El sistema de imágenes portales:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas",incorrect_answers:["Consta de un detector y una carcasa de protección","Obtiene imágenes en 2D instantáneas de la posición del paciente","Las imágenes obtenidas se transmiten al sistema informático de la unidad de tratamiento"]},{id:"122",question:"El sistema láser sagital de la sala de tratamiento:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Proyecta una luz láser en sentido cráneo-caudal sobre la mesa de tratamiento",incorrect_answers:["Proyecta una luz láser en sentido horizontal o lateral sobre la mesa de tratamiento","Proyecta una luz láser en sentido vertical sobre la mesa de tratamiento","Todas las respuestas son falsas"]},{id:"123",question:`Al obtener una imagen portal antero-posterior, con el Gantry a 0º (AP - 0º), de un paciente en decúbito supino
durante una puesta en tratamiento, el médico responsable decide modificar +0,8 cm el eje Y de la mesa de
tratamiento. En la nueva imagen veremos con respecto a la anterior:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"No se observaría desplazamiento alguno",incorrect_answers:["El campo desplazado hacia la derecha del paciente","El campo desplazado hacia la izquierda del paciente","El campo desplazado caudalmente"]},{id:"124",question:"Cuando los electrones colisionan contra el ánodo se produce:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas",incorrect_answers:["Colisión radiactiva","RX característicos","Una transformación en calor de la mayor parte de energía"]},{id:"125",question:"Los equipos de aceleradores lineales de electrones poseen:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Colimación primaria y secundaria",incorrect_answers:["Colimación primaria","Colimación primaria, secundaria y filtros reguladores","Colimación secundaria"]},{id:"126",question:"El Co-60 proporciona radiación gamma cuya máximo de dosis en profundidad está a:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"5 mm.",incorrect_answers:["7 mm.","10 mm","15 mm."]},{id:"127",question:"Los dosímetros de termoluminiscencia utilizan cristales de",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Fluoruro de litio.",incorrect_answers:["Germanio y silicio.","Sulfuro de zinc activado con plata.","Ioduro sódico activado con plata."]},{id:"128",question:"La dosimetría de la totalidad del organismo se realiza con:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Dosímetro de solapa.",incorrect_answers:["Dosímetro de muñeca.","Dosímetro de abdomen.","d) Todas las respuestas anteriores son correctas"]},{id:"129",question:"La propiedad utilizada por los dosímetros de película radiográfica se basa en:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"La sensibilidad a la radiación de las sales de plata.",incorrect_answers:["La exposición a un calor controlado.","La capacidad de originar una luz ante la incidencia de radiación.","Todas las respuestas anteriores son correctas."]},{id:"130",question:"El contador Geiger:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Es más sensible que los basados en cámaras de ionización y más adecuados por tanto para medir niveles
de radiación muy bajos.`,incorrect_answers:["Se basa en la detección de centelleo.","Es un instrumento de operación lento.","Las respuestas B y C son correctas."]},{id:"131",question:"Los dosímetros de película fotográfica:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Permiten mantener archivos dosimétricos permanentes",incorrect_answers:["Se basan en la ionización de los gases.","Pueden ser borrados y utilizados de nuevo.","Tienen una respuesta que apenas depende de la energía de la radiación"]},{id:"132",question:"Indique cuál de los siguientes detectores son de ionización gaseosa:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Contador Geiger- Müller",incorrect_answers:["Los cristales luminiscentes","El fotomultiplicador","Centelleo en fase líquida"]},{id:"133",question:"Los monitores de radiación:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Miden de forma continua la dosis emitida por los equipos.",incorrect_answers:["Indican la distancia de la fuente a la superficie del paciente en el eje central del haz.",`Interrumpen la irradiación al accionarlos, cortando además el suministro eléctrico y los movimientos del
acelerador y la mesa de tratamiento.`,"Todas las respuestas anteriores son falsas."]},{id:"134",question:"En las zonas vigiladas:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"No es obligatorio el uso de dosímetro siempre cuando exista dosimetría de área",incorrect_answers:["Sera obligatorio el uso de dosímetros individuales","Se requerirá vestir ropas especiales de trabajo","Serán excluidos totalmente los menores de 18 años"]},{id:"135",question:`La Comisión Internacional para las Unidades y Medidas de la Radiación (ICRU) define la Media Tasa de Dosis
(MDR) como:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"La tasa comprendida entre 2,0 y 12 Gy por hora",incorrect_answers:["La tasa comprendida entre 0,4 y 2,0 Gy por hora","La tasa comprendida entre 1,0 y 10 Gy por hora","La tasa que supera los 12 Gy por hora"]},{id:"136",question:"¿A qué se denomina dosis umbral en radiobiología?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"A la mínima cantidad de radiación necesaria para que se den efectos deterministas",incorrect_answers:["A la mínima cantidad de radiación necesaria para que se den efectos estocásticos","A la mínima cantidad de tiempo para que se den efectos seguros","A la mínima cantidad de tiempo para que se den efectos de cualquier tipo"]},{id:"137",question:"La absorción de los haces de electrones en el paciente se produce:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"En zonas cercanas a la piel, donde comienzan los fenómenos de interacción de los electrones con el medio",incorrect_answers:["La dosis máxima no se encuentra a escasos centímetros de la superficie",`A escasos centímetros de la superficie, la dosis máxima cae lentamente durante un largo recorrido de los
electrones en profundidad`,"Todas son Falsas"]},{id:"138",question:"Es cierto que en la dosimetría física:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Se medirán, para cada energía disponible, los rendimientos en profundidad para distintas condiciones de
irradiación ( SSD, tamaño de campo) con objeto de tener caracterizada la dosis a lo largo de todos los
puntos del eje, para dichas condiciones.`,incorrect_answers:[`Se medirán, para cada energía disponible, las dosis en un punto concreto del maniquí ( sobre el eje y a
cierta profundidad) en unas condiciones determinadas(determinada SSD, tamaño decampo)`,"Cualquiera de las dos medidas anteriores se puede considerar dosimetría física","Consiste en determinar la dosis para unas condiciones de referencia"]},{id:"139",question:"La indicación de radiocirugía en base al tamaño de la lesión se indica en:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Lesiones menores o iguales a 3-4cm.",incorrect_answers:["Lesiones de 1cm. exclusivamente.","Lesiones mayores de 4cm.","Cualquier tamaño de lesión tumoral"]},{id:"140",question:`Cuando utilizamos una fuente de radiación alejada del paciente con haces de irradiación de alta energía y gran
capacidad de penetración tisular, estamos hablando de:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Radioterapia externa.",incorrect_answers:["Braquiterapia","Intersticial.","Radioterapia interna."]},{id:"141",question:"¿A qué se denomina dosis umbral en radiobiología?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"A la mínima cantidad de radiación necesaria para que se den efectos deterministas",incorrect_answers:["A la mínima cantidad de radiación necesaria para que se den efectos estocásticos","A la mínima cantidad de tiempo para que se den efectos seguros","A la mínima cantidad de tiempo para que se den efectos de cualquier tipo"]},{id:"142",question:"¿Qué afirmación es incorrecta del fenómeno de dispersión de la radiación por interacción con la materia?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Es una radiación deseada en la radio terapia.",incorrect_answers:["Es la salida de un haz emergente por interacción con la medio de uno incidente","Puede llevar cualquier direccion en el espacio","Contribuye a un riesgo de exposición de la misma ambientalmente"]},{id:"143",question:"El uso del bolus:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Permite que aumente la dosis depositada en la piel del paciente",incorrect_answers:["Sólo está recomendado en tratamientos con haces de electrones","Sólo está recomendado en tratamientos con haces de rayos X","Permite que disminuya la dosis depositada en la piel del paciente"]},{id:"144",question:`En la realización de una máscara termoplástica de un paciente para un tratamiento de radioterapia externa de
ORL, ¿qué afirmación no es correcta?:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Colocar el cuello en hiperextensión apoyando solamente la parte occipital del cráneo en el reposacabezas y
alineando los hombros con el laser de sala.`,incorrect_answers:[`Se debe tener especial cuidado en la frente, en el puente de la nariz, el
mentón y los hombros para asegurar una buena alineación, ayudándose
del láser sagital para evitar rotaciones`,`Se debe retirar toda la ropa de cintura para arriba y lo que lleve en los
bolsillos traseros del pantalón`,`Los hombros deben estar apoyados sobre la mesa o sobre un soporte debidamente indexado en la mesa,
intentando descender al máximo los brazos hacia los pies`]},{id:"145",question:"¿Qué beneficios obtenemos de un TC 4D?:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Localizar el movimiento del tumor y de los órganos de riesgo
circundantes en el ciclo respiratorio intrafraccion.`,incorrect_answers:["Solo lo podemos utilizar para SBRT de pulmón","Reduce los márgenes del GTV","Seguimiento del GTV interfracción"]},{id:"146",question:"Para poder comparar dos planes de tratamiento diferentes en base a valores numéricos de dosis se utilizan:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Los histogramas dosisvolumen",incorrect_answers:["Las distribuciones de isodosis","Las imágenes obtenidas por el TAC (Tomografía Axial Computerizada)","Todas las respuestas anteriores son correctas."]},{id:"147",question:"El Cerrobend, también conocido como Metal de Wood, tiene su punto de fusión a:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"70 grados centígrados, con bajo coeficiente de expansión.",incorrect_answers:["55 grados centígrados, con alto coeficiente de expansión","97 grados centígrados, con bajo coeficiente de expansión","150 grados centígrados, con alto coeficiente de expansión"]},{id:"148",question:"Las marcas de referencia que se colocan en el TAC-simulación:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Se localizaran sobre la piel del paciente y/o sobre el sistema de inmovilización.",incorrect_answers:["Se localizarán sobre la piel del paciente exclusivamente.","Sólo se usan en pacientes sin sistema de inmovilización y se localizan sobre la piel.","Las marcas de referencia no son necesarias para la realización del TAC- simulación."]},{id:"149",question:"En cuanto al volumen a irradiar, debe comprender:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Tumor con margen, ganglios clínicamente afectados y los que se consideren de riesgo de tener enfermedad
subclínica.`,incorrect_answers:["Tumor con margen.","Tumor con margen y ganglios clínicamente afectados",`Tumor con margen, ganglios clínicamente afectados, los que se consideren de riesgo de tener enfermedad
subclínica y todo el canal medular.`]},{id:"150",question:"El día de la puesta en tratamiento:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Se debe reproducir el posicionamiento y la inmovilización realizados en el TAC-simulador.",incorrect_answers:["Se debe confeccionar una nueva máscara.","El paciente adopta la posición que le resulte más cómoda.","Se debe realizar un nuevo TAC."]},{id:"151",question:`¿Cuál es el principal beneficio de respiración forzada (breath hold) en
los tratamientos de mama?:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"En mamas izquierdas disminuye el volumen de corazón dentro de los campos de tratamiento.",incorrect_answers:["Disminuir los pliegues en la piel y mejorar su anatomía",`En mamas derechas disminuye el volumen de corazón dentro de los
campos de tratamiento`,"En mamas derechas aumenta la dosis absorbida en el corazón"]},{id:"152",question:`Según la Comisión Internacional de Unidades y Medidas de Radiación (ICRU), que elaboró el informe
"Prescripción, Registro y Elaboración de Informes en la Terapia con haces de Fotones"(ICRU62, que es un
suplemento del ICRU50), los volúmenes ICRU serían:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"GTV, CTV, PTV, volumen tratado, volumen irradiado y PRV",incorrect_answers:["Volumen tratado y volumen irradiado.","GTV, CTV y PTV.","Las respuestas A y C son correctas."]},{id:"153",question:"En el cáncer de mama, la sobredosificación en el lecho tumoral se puede realizar con:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas las respuestas anteriores son correctas.",incorrect_answers:["Radioterapia externa.","Braquiterapia de alta tasa","Braquiterapia de baja tasa"]},{id:"154",question:"La prescripción de la planificación del tratamiento debe incluir:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas las respuestas anteriores son correctas.",incorrect_answers:["La dosis por fracción y la dosis total.","El número de fracciones y el número de fracciones por día.","El punto de prescripción o la curva de isodosis."]},{id:"155",question:"¿Qué es DRR?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Es una radiografía reconstruida digitalmente.",incorrect_answers:["Es una distribución de dosis calculada por un planificador","Es un algoritmo para el cálculo y planificación 3D","Es un algoritmo 3D de corrección de heterogeneidad"]},{id:"156",question:`El espacio que se le agrega al CTV para compensar los movimientos fisiológicos esperados y las variaciones de
tamaño, forma y posición de este durante el tratamiento, creando el PTV, se llama:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Margen de seguridad.",incorrect_answers:["Margen de irradiación","Margen de referencia","Margen de tratamiento"]},{id:"157",question:`Las cuñas son un modificador del haz de radiación, que en un tratamiento determinado, se necesitan para que
dicho haz sea asimétrico. Estas circunstancias pueden ser:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Evitar una sobredosificación provocada por un solapamiento de campos.",incorrect_answers:["Corregir una heterogeneidad en la superficie del paciente exclusivamente","Corregir una homogeneidad en el tejido","Las cuñas no son un modificador de haz de radiación"]},{id:"158",question:`Teniendo en cuenta los movimientos de gantry y colimador del acelerador lineal, en un paciente en decúbito
supino sobre la mesa de tratamiento, los campos oblicuos de tratamiento más frecuentes son:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Campo oblicuo anterior izquierdo (OAI), cuando el gantry se sitúa en un ángulo cualquiera entre 0º y 90º",incorrect_answers:["Campo oblicuo anterior derecho (OAD), cuando el gantry se sitúa en un ángulo cualquiera entre 0º y 60º",`Campo oblicuo posterior izquierdo (OPI), cuando el gantry se sitúa en un ángulo cualquiera entre 270º y
180º.`,"Campo oblicuo posterior derecho (OPD), cuando el gantry se sitúa en un ángulo cualquiera entre 90º y 180º"]},{id:"159",question:"El tratamiento isocéntrico permite:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"El movimiento de Gantry, Colimador y Mesa de tratamiento alrededor de un mismo centro.",incorrect_answers:["El movimiento de Colimador y Gantry alrededor de un mismo centro","El movimiento de Gantry y Colimador pero no de mesa alrededor de un mismo centro","El movimiento de Gantry y Mesa de tratamiento alrededor de un mismo centro"]},{id:"160",question:`¿Qué implante intersticial es el más idóneo para visualizarlo por TAC(Tomografía Axial Computerizada) o RM
(Resonancia Magnética) sin causar artefactos?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Agujas de plástico.",incorrect_answers:["Agujas de aluminio.","Agujas de cobalto.","Horquillas vectoras."]},{id:"161",question:"¿Qué especifica la ICRU (Comisión Internacional de Unidades y Medidas de Radiación) 38?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Especifica la dosis y volumen para braquiterapia endocavitaria ginecológica.",incorrect_answers:["Especifica la dosis y volumen para braquiterapia intersticial","Especifica la dosis y volumen para braquiterapia de alta tasa","Especifica la dosis y volumen para braquiterapia de baja tasa"]},{id:"162",question:`Si aplicas braquiterapia de semillas de Yodo 125 en el tratamiento del cáncer de próstata, ¿qué técnica de
braquiterapia utilizas?`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Braquiterapia intersticial.",incorrect_answers:["Braquiterapia endoluminal.","Braquiterapia intracavitaria.","Todas las respuestas anteriores son correctas."]},{id:"163",question:"¿Qué tipo de Braquiterapia estaría indicada en el tratamiento de un tumor de endometrio no operable?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Intracavitaria.",incorrect_answers:["Superficial","Intersticial","Externa"]},{id:"164",question:"¿Cuál es la vida media del Ir-192?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"73.8 días.",incorrect_answers:["1.5 años.","1.5 días.","18.6 días."]},{id:"165",question:"Se define HDR como:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Braquiterapia de alta tasa",incorrect_answers:["Braquiterapia de baja tasa","Braquiterapia pulsada","Braquiterapia extereotasica"]},{id:"166",question:"La actividad de la fuente de Iridio 192 de alta tasa es de:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"10 Ci.",incorrect_answers:["2 Ci.","0,2 Ci.","0,8 Ci."]},{id:"167",question:"¿De qué material suelen ser los catéteres que se le insertan al paciente en braquiterapia manual y/o automática?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Plástico.",incorrect_answers:["Aluminio.","Titanio.","d) Cerrobend."]},{id:"168",question:"¿Cuál de estas afirmaciones es falsa en la braquiterapia de baja tasa?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"La dosis varía entre 2 y 12 Gy/hora.",incorrect_answers:[`En la braquiterapia de baja tasa de dosis el paciente debe permanecer durante varias horas sometido al
tratamiento.`,"Se pueden utilizar fuentes de carga manual y aparatos de carga diferida.","Las fuentes radiactivas pueden ser Yodo 125 o Cesio 137."]},{id:"169",question:"¿ Qué es un TAC?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Es una técnica radiológica mediante la que se obtienen imágenes digitales de cortes transversales de la
región anatómica del paciente que se desea explorar.`,incorrect_answers:[`Es una técnica radiológica mediante la que se obtienen imágenes digitales de cortes coronales de la región
con anatómica del paciente que se desea explorar.`,`Es una técnica radiológica mediante la que se obtienen imágenes bidimensionales de cortes coronales de la
región anatómica del paciente que se desea explorar.`,`Es una técnica radiológica mediante la que se obtienen imágenes digitales de cortes transversales de la
región anatómica del paciente que se desea operar.`]},{id:"170",question:"De forma general, los componentes de la TAC son:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas son falsas .",incorrect_answers:["Gantry , tubo de rayos X, detectores y generador de alta tensión","Colimadores, camilla o mesa de exploración y elementos de soporte.",`Gantry, tubo de rayos X , detectores, generador de alta tensión, colimadores y camilla o mesa de
exploración.`]},{id:"171",question:"La unidad de TAC de cualquier servicio consta, de forma general, de :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Sala de exploración y sala de control.",incorrect_answers:["Gantry, camilla y sala de control.","Sala de control , sala de exploración y material quirúrgico.","Gantry , camilla, colimadores y sala de exploración."]},{id:"172",question:"La TAC en radioterapia se utiliza para :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Realizar la simulación virtual de los tratamientos.",incorrect_answers:["El tratamiento diario de los pacientes.","Para diagnosticar un tumor.","La TAC ya no se utiliza en radioterapia, actualmente la técnica mas usada es la gammagrafía."]},{id:"173",question:"La PET_TAC esta indicado principalmente para:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Oncología, neurología y cardiología .",incorrect_answers:["Oncología.","Oncología y cardiología.","Todas son falsas."]},{id:"174",question:"Los procedimientos indicados en Oncología para el PET-TAC son:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Seguimiento , estadiaje, respuesta al tratamiento y planificación de radioterapia.",incorrect_answers:["Seguimiento , estadiaje y planificación de radioterapia","Estadiaje y planificación de radioterapia.","Ninguna es correcta."]},{id:"175",question:"Los volúmenes que se deben contornear de la médula espinal son:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Toda la médula incluida en el volumen blanco, con un margen de 5 mm.",incorrect_answers:["Toda la médula incluida en el volumen blanco, con un margen de 5cm.","Tronco cerebral , cerebelo, hipófisis y estructuras oculares y toda la médula incluida en el volumen blanco.","Ninguna es correcta."]},{id:"176",question:"¿Donde se lleva a cabo la planificación del tratamiento?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"En la unidad de Radiofísica.",incorrect_answers:["En la unidad de Oncología Radioterápica.","a y b son correctas.","Todas son falsas."]},{id:"177",question:"La FDG se excreta por vía:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Urinaria.",incorrect_answers:["Respiratoria.","No se excreta","Todas son falsas"]},{id:"178",question:"La punta de la lengua es :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"El extremos libre y una de las porciones de la parte bucal de la lengua y que tiene forma de cono.",incorrect_answers:["Una mucosa que se continua con la bucal.","Una porción de laringe.","a y b son correctas ."]},{id:"179",question:`El sistema de inmovilización que más de ha desarrollado y se utiliza en los tumores de cabeza y cuello consiste
en :`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Mascaras termoplásticas.",incorrect_answers:["Depresores linguales.","Colchones de vacío.","Planos inclinados."]},{id:"180",question:"Los tumores de Cavum , ¿ dónde suelen nacer ?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"En la mucosa o submucosa de la nasofaringe, y por lo general cerca de la pequeña fosa de Rosenmüller.",incorrect_answers:["En el trigono retromolar, y por lo general cerca de la pequeña fosa de Rosenmüler.","Siempre en la pequeña fosa de Rosenmüller.","Ninguna es correcta"]},{id:"181",question:"Una vez terminado el tratamiento d un tumor de nasofaringe, ¿ cómo se lleva a cabo el seguimiento del paciente?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Realizándole al paciente una RMN y TAC cervicofacial.","Realizándole al paciente una endoscopia nasal.","Realizándole al paciente una radiografía de tórax."]},{id:"182",question:"El vaciamiento ganglionar cervical en los tumores de oro-faringe puede ser :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"a y b son correctas .",incorrect_answers:["Radical.","Funcional.","Todas son falsas."]},{id:"183",question:"Los tumores de laringe pueden crecer por :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Crecimiento local.","Diseminación linfática.","Diseminación hematógena."]},{id:"184",question:"La laringe se divide en zonas .¿Cuales son?:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Zona supraglótica, glótica y subglótica.",incorrect_answers:["Zona paraglótica, glótica e hiperglótica.","Zona supraglótica, glótica y para glótica.","Zona supraglótica y glótica"]},{id:"185",question:"¿Qué es una traqueostomía?:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Es un orificio que comunica la traquea con el exterior , y que se encuentra en la parte inmediatamente
superior del esternón`,incorrect_answers:["Es la pérdida de la voz.",`Es un orificio que comunica la traquea con el exterior, y que se encuentra en la parte inmediatamente
superior del esófago.`,"a y b son correctas ."]},{id:"186",question:"De los siguientes factores de riesgo en el cáncer de estomago uno es incorrecto. ¿Cuál?:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Gastritis atrófica leve.",incorrect_answers:["Hombres.","Edad avanzada.","Anemia perniciosa."]},{id:"187",question:`¿ Cuales son las referencias anatómicas a la hora de realizar una TAC de simulación para un tratamiento de
cáncer de estomago?.`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Desde la mitad de los campos pulmonares hasta L5 o S1.",incorrect_answers:["Desde el vértice de los campos pulmonares hasta L5 o S1.","Desde la mitad de los campos pulmonares hasta L3 o S1.","Desde el vértice de los campos pulmonares hasta L3 o S1."]},{id:"188",question:"La posicion habitual de un paciente en la TAC de siulacion en un tumor de esofago es :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"En decúbito supino.",incorrect_answers:["En decúbito prono","En decúbito lateral.","a y b son correctas."]},{id:"189",question:"¿ Qué función tiene el belly board como inmovilizador ?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Excluir asas intestinales.",incorrect_answers:["Incluir las asas intestinales.","Mantener al paciente en hiperextensión.","Todas son falsas ."]},{id:"190",question:"La cabeza del páncreas es :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"La zona más ancha, y se encuentra adosada al duodeno.",incorrect_answers:["La zona más alargada .","La zona más estrecha y con final libre, que toca al bazo.","Todas son falsas."]},{id:"191",question:"Los tumores que más mestastatizan en el hígado son :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Colon y estómago.","Páncreas y mama","Pulmón."]},{id:"192",question:"La arteria hepática:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Vasculariza la región inferior del estómago.",incorrect_answers:["Vasculariza la región superior derecha del estómago.","Vasculariza la región superior de la curvatura mayor y el fundus.","Ninguna es correcta."]},{id:"193",question:"El segundo sitio de localización de los tumores carcinoides de intestino delgado es :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Íleon.",incorrect_answers:["Duodeno.","Yeyuno.","Todas son correctas ."]},{id:"194",question:"A nivel mundial, ¿qué frecuencia tiene el cáncer de mama?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Es el tercer tumor maligno en frecuencia.",incorrect_answers:["Es el primer tumor maligno en frecuencia.","Es el cuarto tumor maligno en frecuencia.","Es el segundo tumor maligno en frecuencia."]},{id:"195",question:"La inspeccion de la mama conviene hacerla:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Estando la paciente sentada con sus brazos colgando a los lados , apoyados a cada lado de la cintura o
levantados.`,incorrect_answers:["Estando la paciente de pie.","Estando la paciente sentada y con un brazo en jarra y el otro extendido.","Todas son falsas ."]},{id:"196",question:"En una mamografía podemos observar:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"a y b son correctas.",incorrect_answers:["Quistes y calcificaciones.","Masas.","Úlceras."]},{id:"197",question:"¿ Para qué se utiliza en la TAC de simulación de un tratamiento de mama el plano inclinado?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Para disminuir el volumen pulmonar incluido en el campo de irradiación.",incorrect_answers:["Para aumentar el volumen pulmonar incluido en el campo de irradiación.","El plano inclinado es hoy en día un inmovilizador que esta en desuso.","Para subir la dosis en piel."]},{id:"198",question:"El epitelio mucoso de la capa mucosa de la vagina:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Plano estratificado ( sin queratinizar) , típico de las mucosas húmedas.",incorrect_answers:["Es de tejido conjuntivo denso, con algunos nódulos linfáticos.","Es el tejido conjuntivo laxo, con muchos vasos sanguíneos.","Es de músculo liso, y tiene dos tipos de fibras las circulares y las longitudinales."]},{id:"199",question:"La vulva limita anteriormente con :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Con el meato urinario.",incorrect_answers:["Con el periné.","Con el ano.","Todas son falsas."]},{id:"200",question:"El cuello uterino se limita anteriormente :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Con la luz vaginal.",incorrect_answers:["Con el recto.","Con la primera porción de la matriz.","Con el istmo uterino."]},{id:"201",question:"Lo tumores uterinos tienden a crecer hacia:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"La cavidad uterina, ambos parametrios , vagina y ligamentos úterosacros.",incorrect_answers:["Colon y estómago.","La cavidad uterina , ambos parametrios y vagina.","La cavidad uterina y ambos parametrios."]},{id:"202",question:"El termino Sarcomas engloba :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Los tumores malignos óseos y de partes blandas .",incorrect_answers:["Todos los tumores óseos.","Sistema óseo y muscular.","Los tumores óseos y de partes blandas ."]},{id:"203",question:"El tejido muscular se divide a nivel estructural en :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Estriado esquelético, liso y cardíaco.",incorrect_answers:["Estriado esquelético y liso.","Ninguna es correcta.","Todas son correctas ."]},{id:"204",question:"Los sarcomas oseos más frecuentes son:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Osteosarcomas , sarcomas de Ewing y condrosarcomas.",incorrect_answers:["Osteosarcomas, liposarcomas y sacormas de Ewing.","Liposarcomas , condrosarcomas y osteosarcomas.","Fibrohistiocitomas malignos, liposarcomas y sarcomas de Ewing."]},{id:"205",question:"La localización más frecuente del osteosarcoma es :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"El fémur.",incorrect_answers:["El húmero.","Cabeza y cuello.","La pelvis."]},{id:"206",question:"La localización más frecuente del condrosarcoma es :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas son correctas .",incorrect_answers:["El fémur.","Cintura pelviana y escapular.","Costillas."]},{id:"207",question:"La sintomatología que presenta los sarcomas óseos engloba :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Dolor.","Fractura patológica.","limitación de movilidad."]},{id:"208",question:`Las pruebas de diagnóstico por imagen de elección para el diagnóstico, localización y extensión de los tumores
óseos es :`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"RM.",incorrect_answers:["TC.","radiografías simples.","Gammagrafía ósea."]},{id:"209",question:"¿QUÉ TIPO DE APLICACIONES TIENE LA BRAQUITERAPIA?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Intracavitaria, intersticial y superficial.",incorrect_answers:["Externa, intersticial y superficial.","Externa, interna y superficial.","Ninguna es correcta."]},{id:"210",question:"El objetivo del Real Decreto por el que se establece los criterios de calidad en radioterapia es:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Asegurar la protección radiológica del paciente y la optimización del tratamiento elaborando un programa de
garantía de calidad que ayude a ello.`,incorrect_answers:["Asegurar la protección radiológica del paciente.","Asegurar la calidad de los tratamientos de radioterapia.","Elaborar un programa de garantía de calidad."]},{id:"211",question:"El programa de Garantía de Calidad en una unidad de radioterapia.",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Es de obligada implantación y debe constar por escrito.",incorrect_answers:["Debe ser escrito por el Jefe del Servicio de la Instalación.","Es de obligado cumplimiento sólo para el personal facultativo.","Ninguna de las anteriores es cierta."]},{id:"212",question:"El programa de Garantía de Calidad debe incluir...",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Los objetivos, procedimientos, descripción y control de calidad de las etapas del proceso radioterápico, y
además, una evaluación y análisis de los resultados.`,incorrect_answers:["Los objetivos, procedimientos, descripción y control de calidad de las etapas del proceso radioterápico.","Los objetivos, y procedimientos.","los objetivos, procedimientos y resultados."]},{id:"213",question:"Los criterios de Calidad en radioterapia están establecidos según:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"El Real Decreto 1566\\1998, por el que se establecen los criterios de calidad en radioterapia.",incorrect_answers:[`El Real Decreto 1836\\1999, por el que se aprueba el Reglamento sobre instalaciones nucleares y
radiactivas.`,"Las normas establecidas por el Consejo de Seguridad Nuclear.","Ninguna de las anteriores es cierta."]},{id:"214",question:`Verificar que la puerta del búnker donde se encuentra el acelerador cierra adecuadamente y que al abrirla se
interrumpe la irradiación.`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Forma parte de los controles sistemáticos que hay que realizar antes de iniciar los tratamientos.",incorrect_answers:["Únicamente es necesario comprobarlo de forma manual.","Es una de las comprobaciones que debe realizar el radiofísico con periodicidad semestral.","No figura en el listado de controles del aceleradores."]},{id:"215",question:"Los controles sistemáticos de los Equipos de Braquiterapia de Alta tasa (HDR), señala la respuesta falsa:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Las respuestas a) y b) son falsas.",incorrect_answers:[`No incluyen la comprobación de las baterías recargables que alimentan el motor en caso de corte de
suministro.`,"No incluye el circuito del TV e Interfonos.","Incluye verificar las coincidencias entre el eje de radiación, luminoso y los láseres."]},{id:"216",question:"Las pruebas de aceptación de un equipo de teleterapia...",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Debe realizarlas la empresa suministradora de la propia instalación, previo a su uso clínico.",incorrect_answers:["Las realizará diariamente el técnico especialista.","Las lleva a cabo el Radio físico mensualmente.","las efectuara el Jefe del Servicio de la Unidad de forma anual."]},{id:"217",question:`La periodicidad con que se comprueban los mecanismos de seguridad y condiciones de funcionamiento de un
acelerador lineal de electrones es:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Diaria.",incorrect_answers:["Anual.","Semestral.","Mensual."]},{id:"218",question:"¿Que datos deben aparecer en la hoja de tratamiento del paciente?.",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Dosis prescrita, número de sesiones y dosis por fracción.","Volumen de tratamiento.","Esquema del área anatómicas a irradiar."]},{id:"219",question:"¿Que se debe anotar diariamente en la hoja de tratamiento de un paciente?.",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Fecha, dosis administrada, y técnicos que lo han llevado a cabo.",incorrect_answers:["Fecha y dosis administrada.","Nombre del paciente, fecha, dosis administrada y técnicos que lo han llevado a cabo.","Nombre del paciente, zona a tratar, fecha, dosis administrada, técnicos que lo han llevado a cabo."]},{id:"220",question:"¿Quien será responsable del cumplimiento de la hoja de tratamiento?.",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"El Técnico especialista.",incorrect_answers:["El Oncólogo.","El Supervisor de la instalación.","El Supervisor de Radioterapia."]},{id:"221",question:"El Técnico debe realizar las anotaciones oportunas en:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Las respuestas b) y c) son correctas.",incorrect_answers:["En el informe anual.","En la hoja de tratamiento.","En el diario de operación."]},{id:"222",question:"El Técnico en Radioterapia puede:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Planificar tratamientos y calcular y verificar unidades de monitor o tiempos de irradiación, bajo la supervisión
del especialista en radio física.`,incorrect_answers:["Planifica tratamientos en radioterapia sin más supervisión.","Calcular y verificar unidades de monitor o tiempos de irradiación.","Las respuestas a) y b) son correctas."]},{id:"223",question:`Los documentos referentes al tratamiento radioterápico que deben estar incluidos en la historia clínica de
radioterapia son:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Solicitud de estudio dosimétrico, informe dosimétrico y hoja de tratamiento.",incorrect_answers:["Informe dosimétrico y hoja tratamiento.","Informe dosimétrico.","Hoja tratamiento."]},{id:"224",question:"En cuanto a la solicitud del estudio dosimétrico:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Se registra en el correspondiente libro de registro del Servicio de Radioterapia.",incorrect_answers:["Se archiva en el Servicio de Oncología Clínica.","Se registra en el libro de admisión","Ninguna es correcta."]},{id:"225",question:"En lo referente a la hoja de tratamiento:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Aparecen los datos de parámetros físicos y geométricos para llevar a cabo el tratamiento según la
prescripción del Oncólogo Radioterápico.`,incorrect_answers:["Es un documento opcional, que puede no estar incluido en la historia clínica.","Es un informe resultado de la planificación física del tratamiento.","las respuestas b) y c) son correctas."]},{id:"226",question:`Básicamente se clasifican en función del número de emulsiones fotográficas que puedan presentar por ello
clásicamente se puede diferenciar dos
tipos diferentes de películas radiográficas:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Son correctas a) y b).",incorrect_answers:["Películas de doble emulsión fotográficas.","Películas de emulsión simple fotográficas.","Película filtro."]},{id:"227",question:"Señala la respuesta correcta en referencia a la composición de una película radiográfica:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Una emulsión y una base.","La emulsión se compone a su vez de cristales de haluro de plata que son fotosensibles.","Una matriz de gelatina, la cual tiene la función de suspender cristales de haluro de plata."]},{id:"228",question:"Señala la respuesta correcta en referencia al revelado fotográfico:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Son correctas la a) y b).",incorrect_answers:["Existen 3 formas de revelado, manual, automático y digital.",`Es el proceso químico al que es sometida una película radiográfica con el fin de hacer visible la imagen
latente depositada en dicha película.`,`El lavado final debe ser de 2 horas, esto garantiza una duración de la película para que pueda ser
observada más de 20 años.`]},{id:"229",question:"¿Que son los procedimientos radiológicos de intervencionistas?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Aquellos que utilizan equipos de toma imágenes para asistir a los médicos durante el tratamiento de los
pacientes.`,incorrect_answers:["Un Acelerador Lineal.","Un equipo de Cobaltoterapia.","Un equipo de Braquiterapia de Alta tasa y baja tasa."]},{id:"230",question:"Señala cuál es la respuesta correcta, el proceso automático de la película radiográfica, ¿cuáles son sus fases?:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Revelado, fijado, lavado, secado.",incorrect_answers:["Revelado, fijado, lavado, enjuague.","Revelado y fijado.","Revelado, fijado y secado."]},{id:"231",question:"En términos generales se considera un procesado óptimo cuando:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:[`Se obtienen los valores determinados previamente en la cuba característica (sensibilidad, contraste, velo y
densidad máxima)...`,`Cuando no se han producido imágenes técnicas indeseables o artefactos en las escalas de grises
diagnosticas....`,"Perduran en los archivos con sus características de imagen estables...."]},{id:"232",question:"¿La planificación en 3D se realizan a partir de múltiples imágenes de?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"TAC, Tomografía axial computarizada.",incorrect_answers:["Radiografías simple.","DRR, Radiografías digital reconstruidas.","Estudio fotográfico."]},{id:"233",question:"Los paquetes de películas radiográficas sin abrir deben almacenarse de forma adecuada",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`En una zona protegida contra radiación, con temperaturas que oscilan entre los 10 y 20 grados, y una
humedad relativa de entre 30% y 50%.`,incorrect_answers:["Cualquier almacén es válido.","Libre de corrientes y del sol, libre de radiación.","Protegida y fuera del alcance del alcance del público en general."]},{id:"234",question:"¿Cuál de estas afirmaciones es la correcta la radiobiología es?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Es la ciencia que estudia los efectos que se producen en los seres vivos tras la exposición a energías
procedentes de la radiación ionizantes.`,incorrect_answers:["La ciencia que estudian los biólogos en radioterapia.","Está relacionado con la biología.","Todas las respuestas son falsas."]},{id:"235",question:"Las características de los efectos biológicos de la radiación ionizantes esta:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["La aleatoriedad de la radiación, rápido depósito de la energía.","Su no selectividad.","Inespecificidad lesiva y latencia."]},{id:"236",question:"¿Las etapas de la acción biológica de la radiación son?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Etapa física, química y biológica.",incorrect_answers:["Etapa física y etapa química.","Etapa biológica.","ninguna de esta respuesta es la correcta."]},{id:"237",question:`Los principales mecanismos radiobiológicos de respuesta de los tumores a la irradiación se describen
habitualmente como:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Radiosensibilidad intrínseca.","Reoxigenación y redistribución.","Reparación del daño subletal y repoblación acelerada."]},{id:"238",question:"El efecto estocástico ocurre tras las exposiciones:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`A dosis moderadamente o bajas, la probabilidad de aparición de estos efectos aumenta con la dosis, pero a
diferencia de los efectos deterministas, no es su gravedad la que aumenta con la dosis.`,incorrect_answers:["A dosis moderadamente muy alta, la probabilidad de aparición de estos efectos disminuye con la dosis.","Los efectos estocásticos tienen un umbras y sus efectos no deseados.","los efectos pueden no ser somáticos, ni hereditarios."]},{id:"239",question:"Los procesos estocásticos dentro de la celulas son aquel:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["No se puede predecir.","se mueren al azar.","Existen diferentes tipos de procesos estocásticos."]},{id:"240",question:"Efectos deterministas o no estocásticos dentro de la célula son:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Son aquellos que aparecen como consecuencia a dosis relativamente altas de radiación que resulta en
daños a un número importante de células y en los que existe una dosis umbral por debajo de la cual no se
producirán dichos efectos.`,incorrect_answers:[`Son aquellos que aparecen como consecuencia de bajas exposiciones a las radiaciones que resultan en
daños a un número super bajo de células y en los que existen una dosis de umbral por encima de la cual
producirán dichos efectos.`,"Solamente se mueren células tumorales.","Solamente se mueren células no tumorales."]},{id:"241",question:"¿Dentro de los efectos deterministas cual de la respuesta es la correcta?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Se producen con dosis umbral.","La gravedad depende de la dosis.","Lesiones orgánicas."]},{id:"242",question:"¿Qué son los efectos estocástico y deterministas?.",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas",incorrect_answers:[`En los efectos deterministas existe una dosis umbral por debajo de la cual no se produce dicho efecto, pero
si se supera el efecto es seguro.`,"Las dosis umbrales son, por lo general, bastante altas.","Los efectos estocásticos provocan la muerte de la célula."]},{id:"243",question:`¿Cuáles son los efectos de las radiaciones más allá de ciertos umbrales, la cual puede afectar en el
funcionamiento de órganos y tejidos, y producir efectos agudos tales como?...`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Son correctas las respuestas a) y b).",incorrect_answers:["Enrojecimiento de la piel y caída del cabello.","Quemaduras por radiación o síndrome de irradiación agua.","Los efectos son visibles hasta con dosis super bajas."]},{id:"244",question:"A efectos biológicos somáticos son:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Son aquellos que se manifiestan en el propio individuo que ha recibido la radiación.",incorrect_answers:["Son aquello que no se manifiestan.","Son aquello que se manifiestan en el propio individuo, aún sin recibir radiación alguna.","Todas son falsas."]},{id:"245",question:"Los daños causados por las radiaciones ionizantes a moléculas de ADN depende de factores:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Las respuestas a) y b) son correctas.",incorrect_answers:["Tipo de radiación.","Características del ADN y capacidad de reparar","El daño causado del ADN no depende del tipo de radiación."]},{id:"246",question:"En referencia a los tipos de mutaciones que produce la radiación ionizante, pueden ser:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"En células germinales, que pueden afectar a la descendencia del individuo expuesto.",incorrect_answers:["En células somáticas, que afectan al propio individuo irradiado.","En células cromáticas.","Son correctas las respuestas a) y b)."]},{id:"247",question:"¿Cuáles son los efectos somáticos y genéticos de la radiación?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"las respuestas a) y b) son correctas.",incorrect_answers:["El daño somático se refiere al daño ocurrido en los tejidos del individuo irradiado.","El daño genético se refiere al daño que afectara a generaciones futuras.","El daño somático es inalterable."]},{id:"248",question:"Los órganos más sensibles a la radiación y es recomendable protegerlos son:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas",incorrect_answers:["Los genitales masculinos y femeninos.","La glándula tiroides situada en el cuello.","Los ojos."]},{id:"249",question:"¿Los efectos estocásticos son factores que afectan directamente a la exposición?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Sí; este es un factor que según dosis recibida puede ocasionar daño, siendo efecto directo.",incorrect_answers:["No depende de la dosis administrada.","Sí; dependiendo siempre de la dosis, tiempo y blindaje.","las respuestas b) y c) son ciertas."]},{id:"250",question:"De las siguientes afirmaciones, ¿cuál es falsas?.",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Asegurar una protección adecuada para los individuos más expuestos en la limitación de dosis implican
aquellas exposiciones debidas a las fuentes naturales de radiación, las recibidas como pacientes en la
práctica médica, los de accidentes del puesto de trabajo y las medidas por el dosímetro.`,incorrect_answers:[`La optimización de la protección radiológica implica un análisis costo-beneficio diferencial para hacer el
beneficio neto máximo y en el cual la variable independiente es la dosis colectiva debida a la actividad; por
tanto, consiste en reducir la dosis efectiva-colectiva y el detrimento a un valor tal, para que nuevas
reducciones sean menos significativas que el esfuerzo adicional requerido para alcanzar dicha reducción.`,`La dosis máxima recomendada (límite de dosis equivalente) se revisa periódicamente y sus valores van
variando.`,`Justificar es asegurar que el detrimento radiológico sea tenido en consideración y que la comparación entre
actividades sea llevada a cabo después de haber aplicado el requerimiento de optimización.`]},{id:"251",question:"¿El Real Decreto en el cual se regula la protección contra radiaciones ionizantes es?.",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"El Real Decreto 783\\2001.",incorrect_answers:["El Real Decreto 1132\\1990.","Está regulado en el artículo tres del Real Decreto 783\\2001.","El Real Decreto 1891\\1991."]},{id:"252",question:"La dosis equivalente para el POE y estudiantes:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Será de 500 mSv por cm2 en un año.",incorrect_answers:["No puede exceder de 150 mSv.","500 mSv al año.","ara el POE será 500 mSv\\cm2\\año y para el estudiante 150 mSv\\cm2\\año."]},{id:"253",question:"¿Cuál es el objetivo principal de la protección radiológica?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Prevenir los riesgos por radiación aguda y limitar los efectos tardíos a niveles aceptables.",incorrect_answers:[`Conseguir la máxima seguridad frente a la radiación absorbida, para evitar la aparición de los efectos
deterministas.`,"Reducir en todas las aplicaciones la dosis.","Distancia, tiempo y blindaje."]},{id:"254",question:"¿Cuál es el límite de dosis efectiva que no debe ser superada por el cristalino?.",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"150 mSv por año oficial.",incorrect_answers:["150 mSv por cada 5 años.","50 mSv por año oficial.","50 mSv por cada 5 años."]},{id:"255",question:`¿En qué Real Decreto se define "trabajador externo", como cualquier trabajador, clasificado como expuesto, que
efectúe actividades de cualquier tipo en la zona controlada de una instalación radiactiva y que esté empleado de
forma temporal o permanente por una empresa externa, incluidos los trabajadores en práctica profesionales,
personas en formación o estudiantes, o que preste sus servicios en calidad de trabajador por cuenta propia en el
ámbito hospitalario?.`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Real Decreto 783\\2001.",incorrect_answers:["Real Decreto 730\\1999.","Real Decreto 780\\2003.","Real Decreto 756\\2001."]},{id:"256",question:`Para autorizar la reanudación de su funcionamiento deberá tener constancia explícita de que se han restablecido
dichas condiciones de seguridad radiológica a juicio del:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Especialista en Radiofísica Hospitalaria.",incorrect_answers:["Gerente de la empresa.","CSN.","Ninguna de los anteriores."]},{id:"257",question:`El Servicio de Prevención de Riesgos Laborales (en adelante Servicio de Prevención) para la determinación y
evaluación de los riesgos derivados del uso de radiaciones ionizantes:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Deberá contar con la colaboración del SPR.",incorrect_answers:["No necesita la colaboración de ningún servicio.","Necesita colaboración solo para la determinación de riesgos.","Ninguna de las respuestas anteriores es cierta."]},{id:"258",question:"Los aceleradores de partículas y las instalaciones donde se emplean fuentes de neutrones son:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Instalaciones de segunda categoría.",incorrect_answers:["Instalaciones de primera categoría.","Instalaciones de tercera categoría.","Instalaciones nucleares."]},{id:"259",question:"Una instalación nuclear:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Debe tener un servicio de Protección Radiológica propio (SPR).",incorrect_answers:["Puede contratar una Unidad Técnica de Protección Radiológica (UTPR).","No es necesario que tenga un SPR propio.",`Tendrá una UTPR contratada o SPR propia en función de la actividad concreta y siempre a decisión del
CSN.`]},{id:"260",question:`l organismo responsable de otorgar las autorizaciones de las instalaciones radiactivas y elaborar el Registro de
instalaciones de Rayos con fines de diagnóstico médico es:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"La Dirección General de Política Energética y Minas.",incorrect_answers:["La Comisión Internacional de Protección Radiológica (ICPR).","El Consejo de Seguridad Nacional CSN).","Ninguna de las anteriores es correcta."]},{id:"261",question:"¿Cuál de las siguientes no constituye una instalación radiactiva?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Material contaminado procedente de evacuaciones autorizadas.",incorrect_answers:["Los aceleradores de partículas y las instalaciones donde se almacenen fuentes de neutrones.","Las fábricas de producción de uranio, torio y sus compuestos.",`Las instalaciones que utilicen aparatos generadores de rayos X que puedan funcionar con una tensión pico
inferior a 200 kV.`]},{id:"262",question:`Entre los aspectos principales tratados en el Reglamento sobre Protección sanitaria contra las radiaciones
ionizantes se encuentran:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Las respuestas b) y c) son correctas.",incorrect_answers:["Fomentar el uso pacífico de la energía nuclear.","Establecer las normas básicas y fundamentales de PR.",`Desarrollar las normas de protección para los trabajadores y los miembros del público expuestos a las
radiaciones ionizantes.`]},{id:"263",question:"Algunos organismos internacionales relacionados con la protección radiológica son:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Son correctas la b) y la c).",incorrect_answers:["El Consejo de Seguridad Nuclear (CSN).","La ICRP.","El comité UNSCEAR."]},{id:"264",question:"Respecto a las Licencias de Operador y Supervisor de instalaciones radiactivas:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Se solicitarán al Consejo de Seguridad Nuclear adjuntando la formación académica, la experiencia
profesional y el certificado de aptitud como trabajador expuesto.`,incorrect_answers:["Se solicitarán al Consejo de Seguridad Nuclear, adjuntando la formación académica, exclusivamente.","Se solicitarán al Ministerio de Industria, Turismo y Comercio.",`Se solicitarán al Consejo de Seguridad Nuclear adjuntando la formación académica y experiencia
profesional, únicamente.`]},{id:"265",question:"¿Quién realizará las inspecciones y verificaciones de las instalaciones radiactivas?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"El personal del Ministerio y el del Consejo de Seguridad Nuclear.",incorrect_answers:["Únicamente el personal del Ministerio.","Exclusivamente el personal perteneciente al Consejo de Seguridad Nuclea.","Indistintamente el personal del Ministerio o el del Consejo de Seguridad Nuclear."]},{id:"266",question:"La incorporación de un equipo radiactivo a una instalación:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Requiere una autorización de modificación o cambio de la instalación.",incorrect_answers:["No requiere una autorización.","Requiere una autorización de apertura.","Requiere una autorización de apertura y modificación."]},{id:"267",question:"El sistema nervioso central está formado por :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Encefálo y médula espinal.",incorrect_answers:["Encéfalo, mesencéfalo y telencefalo.","Telencéfalo y tronco encéfalico.","Mesencefalo y cerebelo."]},{id:"268",question:"Anatómicamente , el encefalo consta de :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Cerebro, tronco encefálico y cerebelo.",incorrect_answers:["Cerebelo , protuberancia y cerebro.","Bulbo raquideo, protuberancia y diencefalo.","Bulbo raquideo, protuberancia y mesencefalo."]},{id:"269",question:"-La técnica más sensible para el estudio de los tumores del sistema nervioso central es :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"RM",incorrect_answers:["TC","Radiografia Convencional.","PET"]},{id:"270",question:"En un corte axial obtenido por TC a nivel de la región craneal media, una estructura anatómica caracteridtica es:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Ventriculo laterales.",incorrect_answers:["Hipófisis","Cerebelo.","Ninguna es correcta."]},{id:"271",question:"¿Qué estructura anatómica puede visualizarse en un corte de TC a nivel de la base del craneo?.",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Hipofisis.",incorrect_answers:["Ventriculos laterales.","Cisura longitudinal.","Todas son correctas ."]},{id:"272",question:"El sistema de inmovilización más empleado para los tumores del SNC es :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Mascaras termoplásticas.",incorrect_answers:["Mallas termoplásticas .","Colchones de vacío.","Belly board."]},{id:"273",question:"El posicionameinto general del paciente para los tumores de SNC será:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Decúbito supino con los brazos extendidos a lo largo del cuerpo y la cabeza en pocicion neutra de flexoextension.",incorrect_answers:["Decúbito supino con los brazos extendidos a lo largo del cuerpo.","Decúbito lateral.","Decúbito prono , con los brazos debajo de la cabeza."]},{id:"274",question:"Indique la respuesta correcta:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"La irradiación localizada es la técnica más usada en el tratamientode los tumores primarios.",incorrect_answers:["La irradiación localizada es la técnica más usada en el tratamiento de metástasis cerebrales","La irradiación localizada es la técnica más usada en el tratamiento de metástasis pulmonares.","La irradiacion localizada no se emplea en el tratamiento de tumores del SNC."]},{id:"275",question:"El proceso de formación de elementos sanguineos se denomina:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Hematopoyesis.",incorrect_answers:["Leucopenia.","Eritropoyesis.","megacariocitosis."]},{id:"276",question:"-El plasma sanguíneo está formado por :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Agua , proteínas y elementos celulares.",incorrect_answers:["Agua , proteínas y células sanguíneas.","Corpúsculos celulares y células sanguíneas .","Todas son correctas ."]},{id:"277",question:"Los elementos celulares fundamentales que componen la sangre son :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Plaquetas , glóbulos rojos y glóbulos blancos.",incorrect_answers:["Plaquetas ,eritrocitos y macrófagos.","Eritrocitos y leucocitos.","Glóbulos blancos y glóbulos rojos."]},{id:"278",question:"Las leucemias son enfermedades hematologicas que consisten en :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Una producción incontrolada de leucocitos como consecuencia de la mutación cancerosa de la célula
mielógena o linfógena.`,incorrect_answers:["Un heterogéneo grupo de neoplasias que afectan a los linfocitos.",`Una producción incontrolada de eritrocitos como consecuencia de la mutación cancerosa de la célula
mielogena o linfogena.`,"Ninguna es correcta."]},{id:"279",question:"El tratamiento con radioterapia de mieloma multiple consiste en :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Paliar el dolor óseo causado a consecuecia del proceso de destruccion del hueso.",incorrect_answers:["Reducir el tamaño de la masa tumoral.","Reducir las adenopatias .","Tratamiento de la esplenomegalia."]},{id:"280",question:"Segun su agresividad , los LNH pueden clasificarse en :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Linfomas de bajo grado , linfoma de grado medio y linfoma de alto grado.",incorrect_answers:["Linfomas indolentes y linfomas agresivos.","Linfoma contiguos y linfomas no contiguos.","Linfoma clasico y linfoma nodular con predominancia de linfocitos."]},{id:"281",question:"las radiografías de tórax se emplearan para :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"b y c son correctas.",incorrect_answers:["Detectar esplenomegalias.","Detectar infiltrados parenquimatoso pulmonares.","Detectar adenopatías mediastinicas ."]},{id:"282",question:"La ICT es :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas son correctas .",incorrect_answers:["Irradiación Corporal Total.",`La tecnica de radioterapia más empleada para el tratamiento de las leucemias para el acondicionaiento del
trasplante de médusa osea .`,`La irradiación completa de todo el cuerpo del paciente, con el objetivo de provocar la eliminación de las
células tumorales, la inmunosupresión y la ablación medular .`]},{id:"283",question:"El órgano de riesgo crítico a tener en cuenta en la realización de la ITC es :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Pulmón.",incorrect_answers:["Tiroides.","Corazón.","Holocraneo."]},{id:"284",question:"¿Cuales son los principales tumores infantiles?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:`Leucemia aguda, los SNC, oseos malignos, linfomas , neuroblastomas , rabdomiosarcomas y el tumor de
Wilms.`,incorrect_answers:["Leucemia, los del SNC y rabdomiosarcoma.","Tumor de Wilms, óseos malignos y las leucemias.","Leucemia aguda, los del SNC , óseos malignos, linfomas."]},{id:"285",question:"¿Qué es la leucemia?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Cáncer de los globulos blancos.",incorrect_answers:["Enfermedad crónica o aguda de los glóbulos rojos.","Cáncer de afectación de plaquetas.","b y c son ciertas ."]},{id:"286",question:"El tumor del SNC menos común en la edad infantil es :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Meningioma.",incorrect_answers:["Tumor hipofisiario.","Astrocitoma.","Schwannomas."]},{id:"287",question:"¿Qué factores debemos tener en cuenta para el diagnostico de la enfermedad del SNC?.",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Diagnostico correcto, estadio de la enfermedad y terapia apropiada .",incorrect_answers:["Edad del paciente , estado de salud y estadiaje de la enfermedad .","Grado de la enfermedad y localización tumoral.","Obtener resultados del tratamiento sin secuelas posibles en el niño."]},{id:"288",question:"¿Cuales son los sistemas de clasificación en los tumores cerebrales según la OMS?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Clasificacion según grado histologico , clasificación TNM origen tumoral.",incorrect_answers:["Grado de malignidad según características histologícas .","Sistema de clasificación TNM.","Según las características histologícas , malignidad y pronostico del tumor."]},{id:"289",question:"El diagnotico más preciso en el Neuroblastoma es :",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"La exploración mediante PET y MIBG.",incorrect_answers:["RMN.","TC.","b y c son ciertas ."]},{id:"290",question:"¿qué tumor maligno en la edad infantil es más frecuente?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"El osteosarcoma y el sarcoma de Ewing.",incorrect_answers:["c y d son ciertas.","Tumores osteogénicos, Tumores desmoides y Tumores ependimarios.","Tumores desmoides y Histiocitosis X."]},{id:"291",question:"¿Que patología benignas tienen en comun las biopsias en la diagnosis?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"HistiocitosisX, Tumores desmoies y Queloides .",incorrect_answers:["Queloides y Exoftalmos.","Tumores osteogénicos, Tumores desmoides y Tumores ependimarios.","Tumores desmoides y Histiocitosis X."]},{id:"292",question:"¿ Cuáles son las principales técnicas para tratar tumores de SNC?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Holocraneal, espina y parcial.",incorrect_answers:["La radiocirugia estereotaxica.","Cirugía , quimioterapia y radioterapia.","Irradiación parcial u holocraneal, Irradiación localizada e Irradiación craneoespienal."]},{id:"293",question:`La gestión de los residuos radiactivos en España, incluido el combustible gastado, se categoriza como un servicio
público que se encomienda:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"ENRESA, S.A",incorrect_answers:["Consejo de Seguridad Nuclear.","ENDESA, S.A.","OIEA, S.A."]},{id:"294",question:`El Consejo de Seguridad Nuclear, de acuerdo con las emisiones asignadas por la Ley de creación de 1980, esta
encargada de garantizar a la sociedad que:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["La gestión de los residuos radiactivos se lleve a cabo de manera segura.","Que el riesgo radiológico asociado esté por debajo de los límites aceptables.","Realiza control y vigilancia de los residuos en las instalaciones en las que se generan."]},{id:"295",question:`La Orden Ministerial que regula la gestión de estos residuos y entienden por tales aquellos residuos para los que
el titular de la actividad en los que se generan no prevé ningun uso y los que debe proporcionar una gestión
adecuada. Se excluyen del alcance de esta Orden:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Los residuos NORM líquidos y gaseosos.",incorrect_answers:["Los residuos NORM líquidos.","los residuos NORM gaseosos.","Todas las respuestas son falsas."]},{id:"296",question:`Desde el punto de vista de su gestión final, la clasificación de los residuos radiactivos en España tal y como se
refiere en los sucesivos informes nacionales sobre la convención para la Seguridad de la Gestión del combustible
gastado y de los residuos radiactivos, consta de las siguientes categorías:`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Residuos de muy baja actividad (vida corta y media) y residuos de muy baja actividad (vida larga).","Residuos de baja y media actividad (vida corta y media) y residuos de baja y media actividad (vida larga).","Residuos de alta actividad."]},{id:"297",question:`La clasificación tiene en cuenta la actividad inicial de los residuos y el periodo de semidesintegración de los
radionucleidos que contiene mayoritariamente, que pueden ser vida corta y media.`,group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Menor de 30 años.",incorrect_answers:["Menor de 20 años.","Menor de 45 años.","Menor de 300 años."]},{id:"298",question:"Los denominados residuos radiactivos de alta actividad son:",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:[`Los que contienen emisiones alfa-beta de vida larga con un periodo de semidesintegración superior a 30
años.`,"Pueden generar calor por efector de la desintegración radiactiva, ya que su actividad específica es elevada.","El principal exponente de estos residuos es el combustible gastado de los reactores nucleares."]},{id:"299",question:"¿Cuál de los siguientes isótopos es un ejemplo de vida media muy corta?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"Tc99m",incorrect_answers:["I125","C11","I131"]},{id:"300",question:"¿A cuál de estos autores se atribuye el descubrimiento de la radiactiva?",group:"C1",category:"tecnicoEspecialistaRadioterapia",correct_answer:"A Henry Becquerel",incorrect_answers:["A Antoine César Becquerel","A Wilhelm Konrad Von Röntgen","A Otto Hann"]}];export{e as default};
